---
title: "Jean-François Mercier"
date: 2020-05-06
author: "Étienne Fay-Milette"
youtube_id: BlQno2Aq-J0
draft: true
description: "La portée réelle de l'humour peut prendre des tangentes insoupçonnées."
portrait: /img/artistes/jean-francois-mercier.svg
---
## Le conte de Noël
<span class="lettrine">D</span>epuis sa sortie de l'École nationale de l'humour en 1997, Jean François Mercier se distingue pour la co-scénarisation de plusieurs séries cultes (*Radio Enfer*, *3X Rien*, *Les Bougons, c'est aussi ça la vie!* etc.) où il fonde les bases de son écriture humoristique. *Le show du gros cave* (2006) marque son entrée retentissante dans le monde du stand-up. Reconnu comme le gars ordinaire, frustré, vulgaire et cynique, Mercier ne s'abandonne pas au premier degré pour autant. Ses numéros dénoncent les ironies de la vie qui le mettent en colère. Même si le ton monte, que son visage rougit et que ses propos gagnent en puissance, il ne perd jamais le fil de ses histoires. Chaque crise est justifiée et il n'hésite pas à ramener celles-ci lorsque nécessaire pour augmenter l'intensité de ses *punchs*. Pour illustrer mes propos, je me lance dans l'analyse de son conte de Noël, présenté en 2008 au gala *C'est quoi le problème?* animé par Laurent Paquin, qui lui a d'ailleurs valu l'Olivier du meilleur numéro d'humour en 2009.

## Le pont est bloqué
>Donc le pont est bloqué \[...\] Bloqué, mais vraiment bloqué \[...\] Donc, le pont est bloqué \[...\] Donc, le pont est bloqué, mais vraiment bloqué.

Le pont, mais aussi les routes, sont bloqués. Ce leitmotiv est au départ un constat d'observation sur le chaos de la circulation en ville, mais aussi une façon de critiquer la société en exacerbant un discours banal. Pour ce faire, Mercier va parodier l'argumentaire classique d'une personne qui habite en ville (en changeant de voix) et y répondre sans réserve. Lorsqu'il se lance, il brise le rythme en augmentant le ton de sa voix, manifeste une attitude de colère et juge les défauts de la métropole. Grâce au sarcasme, à l'accumulation et à la surenchère, il augmente l'intensité de son indignation et impose sa vision des choses. Même lorsqu'il semble avoir terminé, il ajoute que sa voisine s'est fait violer dans le parc, mais sans donner toute l'information entourant ce drame sur lequel, à ce moment du numéro, il semble rapidement passer. L'humoriste se permet une répétition de la question initiale pour répondre plus simplement qu'il ne voudrait pas *d'un criss de cave \[...\] comme voisin.* Comme quoi il peut donner la version longue ou la version courte, au choix.

Une fois revenu au calme, Mercier nous présente Martine. Si ce passage n'est pas spécialement drôle, c'est que son *setup* n'est qu'une mise en contexte pour ce qui va suivre. Par contre, si Martine représente une femme de la classe moyenne, la banlieue et le petit confort, ce n'est pas pour rien. Le spectateur doit se l'imaginer sans difficulté. L'humoriste doit miser sur des références claires pour garder son public attentif jusqu'à la fin. Puis dans les faits, sa crise contre la ville fait aussi partie de son *setup* puisqu'il va la réutiliser plus tard. La juxtaposition des deux prémisses met la table à un rendez-vous inévitable entre le confort de Martine et la cruauté du sort. Lorsqu'il termine, il revient au point de départ afin de rebondir sur autre chose : *le pont est bloqué*.

{{< bloc >}}
C’est que l’humoriste ne cherche pas, cette fois, à faire rire la foule. Il cherche à dénoncer, exposer l’envers de la médaille et provoquer une prise de conscience collective.
{{< /bloc >}}

## Renversement

*La raison c'est que le 7 décembre c'est la grande guignolée des médias*. Ceci explique cela. Sauf que le portrait n'est pas celui attendu, loin de là. Les artistes remplacent les mendiants habituels. Ils justifient leur existence en étant dans la rue à quêter argent et denrées. Pendant ce temps les mendiants ne peuvent plus mendier. C'est le monde à l'envers. La situation prend le public par surprise en présentant la guignolée sous un nouvel angle, propre au cynisme de l'humoriste. En usant de la comparaison entre les vedettes et les pauvres, Mercier utilise la méchanceté gratuite en se plaçant sous la protection de l'humour. Il termine sur cette incompatibilité logique : *avec tout ce qu'on donne à Noël, j'suis surpris qu'on ne manque pas de pauvres*.

De retour à Martine, l'humoriste présente encore une fois deux portraits. Le premier, celui d'une employée de bureau modèle, dévouée, généreuse envers la guignolée ; puis le deuxième, celui d'une employée fraichement licenciée qui ne peut rien donner aux pauvres et réalise qu'elle est cocue dès son retour à la maison. C'est pourtant la même Martine, qui sans le savoir se faisait tromper et qui ignorait que sa supérieure n'accordait aucune valeur à son travail. Ce brusque renversement de situation ouvre la porte à Mercier pour un dernier crescendo. L'ironie du sort, qui s'abat sur Martine, fait maintenant écho à la prémisse de l'humoriste. Toutefois, Mercier fait comprendre que Martine, elle, n'a pas le choix de vivre en ville ou en banlieue. Qu'elle a tout perdu et qu'elle n'a plus rien à elle. Et que, en réalité, c'est à son tour de demander la charité et d'avoir besoin d'un petit panier de la guignolée. Sauf que l'histoire ne s'arrête pas là. Mercier décide de tourner le couteau dans la plaie.

## Humour noir

Le dernier passage se veut grinçant. Martine n'a même plus la chaleur pour lui tenir compagnie et elle trouve tout de même le moyen d'être heureuse avec presque rien. La situation fait écho à la première manifestation de colère de l'humoriste. *Ça doit être ça la magie de Noël*. Les paroles, empreintes de sarcasme, sont douloureuses puisque le spectateur développe de l'empathie pour Martine. Il l'a acceptée, il a reconnu la pression qu'elle doit affronter chaque jour pour se rendre au travail, puis il a pitié d'elle lorsqu'elle est renvoyée et trompée. Lorsque Mercier souligne le destin tragique de Martine, il donne l'information manquante sur le viol annoncé plus tôt en identifiant la voisine. Et même si la conclusion semble logique, elle ne l'est pas pour le spectateur qui vit de l'impuissance face à ce drame. Il sait que ça arrive et qu'il ne peut rien y changer. C'est exactement pourquoi l'humoriste ajoute un *joyeux Noël Martine* chargé par ce malaise.

« C'est quoi le problème ? » C'est que l'humoriste ne cherche pas, cette fois, à faire rire la foule. Il cherche à dénoncer, exposer l'envers de la médaille et provoquer une prise de conscience collective. En modulant sa voix, Jean-François Mercier fait habilement passer l'émotion à travers une construction ingénieuse de la narration. Son propos, lorsqu'il critique la grande ville, n'a pas la même valeur sans Martine, qui vient en quelque sorte prouver la véracité de ses arguments. En utilisant un personnage, il amène le spectateur avec lui. Dans son quotidien. Dans quelque chose qu'il connait. Il peut jouer le jeu et même se sentir concerné par le conte. En constatant la fragilité de Martine, il peut aussi constater que son propre confort pourrait basculer à son tour. Le numéro permet de réfléchir sur la chance d'avoir un semblant de confort, mais aussi d'ouvrir les yeux sur l'origine de cette misère humaine.

Au départ, si j'ai pris ce numéro, c'est parce qu'il m'a surpris. Autant pour l'humoriste qui le fait que le propos en soi. Il m'a été présenté par une professeure à l'école secondaire pour sa valeur éducative. La portée réelle de l'humour peut prendre des tangentes insoupçonnées. C'est ce qui en fait une richesse, mais aussi une arme efficace pour passer des messages comme le fait ici le numéro de Mercier. L'humoriste présente le drame de manière à ce que son public soit en mesure de réaliser en riant les inégalités qui le laissent dans l'impuissance.
